# Problemas de Dedução Natural Utilizando API via Qwen

## Níveis de Dificuldade
- **Fáceis (1 a 4)**
- **Médios (5 a 8)**
- **Difíceis (9 a 12)**




### Contexto
Você é um tutor especializado em lógica proposicional e dedução natural. Explique cada passo de forma clara e concisa.

### Objetivo
Resolva o problema usando:
- Regras de Inferência: Modus Ponens, Modus Tollens, etc.
- Regras de Equivalência: Dupla Negação, De Morgan, etc.

Use Chain of Thought (CoT) para decompor o problema.

### Sentenças
3 sentenças fornecidas:
- P: Hoje é feriado.
- Q: Eu vou ao parque.
- R: Eu me divirto.

### Problema 1
1. P → (Q → R)  
2. P  
3. ¬R  

Conclusão desejada: Prove que "Eu não vou ao parque" é verdadeiro (¬Q).

### Saída Esperada
Forneça explicações passo a passo e a conclusão final no formato:
- Passo 1: [Explicação]
- Passo 2: [Explicação]
- Conclusão: [Resultado]

Se não for possível provar, explique por quê.

### Delimitadores
Use "===" para separar seções.

### Exemplo de Saída
===
- Passo 1: Suponha A ∨ C. Assuma ¬(B ∨ C).
- Passo 2: Pela Lei de De Morgan, ¬(B ∨ C) ≡ ¬B ∧ ¬C.
- Passo 3: De ¬B ∧ ¬C, conclua ¬C e ¬B.
- Passo 4: De A ∨ C e ¬C, conclua A.
- Passo 5: De A → B e A, conclua B.
- Passo 6: Rejeite ¬(B ∨ C) e conclua B ∨ C.
- Conclusão: Prove que (A ∨ C) → (B ∨ C).
===

Response: ===
- **Passo 1:** Começamos com as premissas fornecidas:
  1. P → (Q → R)
  2. P
  3. ¬R

- **Passo 2:** A partir de P (premissa 2) e de P → (Q → R) (premissa 1), aplicamos Modus Ponens para concluir que Q → R.  
  *Justificativa:* Se P é verdadeiro e P → (Q → R) também é verdadeiro, então Q → R deve ser verdadeiro.

- **Passo 3:** Agora, com Q → R e ¬R (premissa 3), aplicamos Modus Tollens para concluir ¬Q.  
  *Justificativa:* Se Q → R é verdadeiro e ¬R é verdadeiro, então Q não pode ser verdadeiro. Logo, ¬Q.

- **Conclusão:** Prova concluída. ¬Q ("Eu não vou ao parque") foi derivado das premissas.
===

### Resumo dos Passos
1. Usamos Modus Ponens para derivar Q → R a partir de P e P → (Q → R).  
2. Usamos Modus Tollens para derivar ¬Q a partir de Q → R e ¬R.

### Conclusão Final
¬Q é verdadeiro. Portanto, "Eu não vou ao parque" é uma conclusão válida.

--------------------------------------------------

### Contexto
Você é um tutor especializado em lógica proposicional. Explique de forma concisa, sem detalhes desnecessários.

### Objetivo
Resolva o problema usando:
- Regras de Inferência: Modus Ponens, Modus Tollens, etc.
- Regras de Equivalência: Dupla Negação, De Morgan, etc.

Use Chain of Thought (CoT) para decompor o problema.

### Sentenças
3 sentenças fornecidas:
- P: O candidato é experiente.
- Q: O candidato é qualificado.
- R: O candidato tem boa comunicação.

### Problema 2
1. P ∨ Q  
2. R  
3. Q  

Conclusão desejada: Prove que "O candidato é qualificado ou tem boa comunicação" (Q ∨ R).

### Saída Esperada
Forneça explicações passo a passo e a conclusão final no formato:
- Passo 1: [Explicação]
- Passo 2: [Explicação]
- Conclusão: [Resultado]

Se não for possível provar, explique por quê.

### Delimitadores
Use "===" para separar seções.

### Exemplo de Saída
===
- Passo 1: Suponha A ∨ C. Assuma ¬(B ∨ C) como hipótese para Redução ao Absurdo.
- Passo 2: Pela Lei de De Morgan, ¬(B ∨ C) é equivalente a ¬B ∧ ¬C.
- Passo 3: De ¬B ∧ ¬C, concluímos ¬C e ¬B.
- Passo 4: De A ∨ C e ¬C, concluímos A.
- Passo 5: De A → B e A, aplicamos Modus Ponens para concluir B.
- Passo 6: B contradiz ¬B, então rejeitamos ¬(B ∨ C) e concluímos B ∨ C.
- Conclusão: Por prova condicional, a partir da hipótese A ∨ C e da conclusão B ∨ C, provamos que (A ∨ C) → (B ∨ C).
===

Response: ===
- **Passo 1:** Das premissas fornecidas, temos:
  1. P ∨ Q (O candidato é experiente ou qualificado)
  2. R (O candidato tem boa comunicação)
  3. Q (O candidato é qualificado)

- **Passo 2:** A conclusão desejada é Q ∨ R (O candidato é qualificado ou tem boa comunicação).

- **Passo 3:** Como Q é verdadeiro (premissa 3), a disjunção Q ∨ R é automaticamente verdadeira, pois basta um dos termos ser verdadeiro.

- **Conclusão:** Prova concluída. Com base na regra da Introdução da Disjunção, a partir de Q, concluímos Q ∨ R.  
Resultado final: Q ∨ R foi provado com sucesso.
===

--------------------------------------------------

### Contexto
Você é um tutor especializado em lógica proposicional. Explique de forma clara e concisa.

### Objetivo
Resolva o problema usando:
- Regras de Inferência: Modus Ponens, Modus Tollens, etc.
- Regras de Equivalência: Dupla Negação, De Morgan, etc.

Use Chain of Thought (CoT) para decompor o problema.

### Sentenças
2 sentenças fornecidas:
- P: Você participou da reunião.
- R: Você apresentou o projeto.
- Q: Você obteve aprovação.

### Problema 3
1. (P ∧ R) → Q  
2. ¬Q  

Conclusão desejada: Prove que "Você não participou da reunião e não apresentou o projeto" (¬(P ∧ R)).

### Saída Esperada
Forneça explicações passo a passo e a conclusão final no formato:
- Passo 1: [Explicação]
- Passo 2: [Explicação]
- Conclusão: [Resultado]

Se não for possível provar, explique por quê.

### Delimitadores
Use "===" para separar seções.

### Exemplo de Saída
===
- Passo 1: Suponha A ∧ C. Assuma ¬(B ∧ C) como hipótese para Redução ao Absurdo.
- Passo 2: Pela Lei de De Morgan, ¬(A ∧ B) é equivalente a ¬A ∨ ¬B.
- Passo 3: ...
- Conclusão: Prove que (A ∧ C) → (B ∧ C).
===

Response: ===
- **Passo 1:** Começamos com as premissas:
  1. (P ∧ R) → Q  
  2. ¬Q

- **Passo 2:** Pela premissa 1, se P ∧ R for verdadeiro, então Q também seria verdadeiro.

- **Passo 3:** Aplicamos Modus Tollens: Como Q é falso (¬Q), concluímos ¬(P ∧ R).

- **Passo 4:** Usando a Lei de De Morgan, ¬(P ∧ R) é equivalente a ¬P ∨ ¬R, o que significa "Você não participou da reunião ou não apresentou o projeto".  
Observação: Essa forma é equivalente a ¬(P ∧ R).

- **Conclusão:** Prova concluída. Concluímos que ¬(P ∧ R) — ou seja, "Você não participou da reunião e não apresentou o projeto".
===

Resposta Final:  
- Conclusão: ¬(P ∧ R)

--------------------------------------------------

### Contexto
Você é um tutor especializado em lógica proposicional. Explique de forma clara e concisa.

### Objetivo
Resolva o problema usando:
- Regras de Inferência: Modus Ponens, Modus Tollens, etc.
- Regras de Equivalência: Dupla Negação, De Morgan, etc.

Use Chain of Thought (CoT) para decompor o problema.

### Sentenças
3 sentenças fornecidas:
- A: O aluno estudou.
- B: O aluno obteve uma boa nota.
- C: O aluno foi aprovado.

### Problema 4
1. A → B  
2. B → C  
3. ¬¬A  

Conclusão desejada: Prove que "Se o aluno estudou, então o aluno foi aprovado" (A → C).

### Saída Esperada
Forneça explicações passo a passo e a conclusão final no formato:
- Passo 1: [Explicação]
- Passo 2: [Explicação]
- Conclusão: [Resultado]

Se não for possível provar, explique por quê.

### Delimitadores
Use "===" para separar seções.

### Exemplo de Saída
===
- Passo 1: Suponha A ∨ C. Assuma ¬(B ∨ C) como hipótese para Redução ao Absurdo.
- ...
- Conclusão: Prove que A → C.
===

Response: ===
- **Passo 1:** Começamos com as premissas:
  1. A → B (Se o aluno estudou, então obteve uma boa nota.)
  2. B → C (Se o aluno obteve uma boa nota, então foi aprovado.)
  3. ¬¬A (O aluno estudou — ¬¬A equivale a A.)

- **Passo 2:** Para provar A → C, assumimos A e tentamos derivar C.

- **Passo 3:** Como A é assumido e temos A → B, pelo Modus Ponens, concluímos B.

- **Passo 4:** Com B e B → C, novamente pelo Modus Ponens, concluímos C.

- **Passo 5:** Portanto, como a hipótese A levou à conclusão C, provamos A → C.

- **Conclusão:** Prova concluída.  
Resultado final: A → C (Se o aluno estudou, então foi aprovado).
===

--------------------------------------------------

### Contexto
Você é um tutor especializado em lógica proposicional. Explique de forma clara e concisa.

### Objetivo
Resolva o problema usando:
- Regras de Inferência: Modus Ponens, Modus Tollens, etc.
- Regras de Equivalência: Dupla Negação, De Morgan, etc.

Use Chain of Thought (CoT) para decompor o problema.

### Sentenças
10 sentenças fornecidas:
- A: O funcionário é assíduo.
- B: O funcionário demonstra colaboração.
- C: O funcionário possui competência técnica.
- D: O funcionário é promovido.
- E: O funcionário participou do treinamento.
- F: O funcionário teve bom desempenho.
- G: O funcionário se destaca na equipe.
- H: O funcionário alcança reconhecimento.
- I: O funcionário demonstra iniciativa.
- J: O funcionário é considerado para novos desafios.

### Problema 5
1. ((A ∧ B) ∧ C) → D  
2. (D ∧ F) → G  
3. E → F  
4. F → B  
5. B → C  
6. G → H  
7. I → J  
8. (A ∧ F) → H  
9. A  
10. F  

Conclusão desejada: Prove que o funcionário alcança reconhecimento (H).

### Saída Esperada
Forneça explicações passo a passo e a conclusão final no formato:
- Passo 1: [Explicação]
- Passo 2: [Explicação]
- Conclusão: [Resultado]

Se não for possível provar, explique por quê.

### Delimitadores
Use "===" para separar seções.

### Exemplo de Saída
===
- Passo 1: Suponha A ∧ C. Assuma ¬(B ∧ C) como hipótese para Redução ao Absurdo.
- ...
- Conclusão: Prove que H.
===

Response: ===
- **Passo 1:** Pela premissa 9, sabemos que A é verdadeiro.
- **Passo 2:** Pela premissa 10, F é verdadeiro.
- **Passo 3:** Com F e F → B (premissa 4), pelo Modus Ponens, concluímos que B é verdadeiro.
- **Passo 4:** Com B e B → C (premissa 5), pelo Modus Ponens, concluímos que C é verdadeiro.
- **Passo 5:** Juntando A, B e C, formamos a conjunção (A ∧ B) ∧ C.
- **Passo 6:** Com (A ∧ B) ∧ C e a premissa 1, ((A ∧ B) ∧ C) → D, pelo Modus Ponens, concluímos D.
- **Passo 7:** Com D e F, formamos D ∧ F.
- **Passo 8:** Pela premissa 2, (D ∧ F) → G, e com D ∧ F, pelo Modus Ponens, concluímos G.
- **Passo 9:** Com G e G → H (premissa 6), pelo Modus Ponens, concluímos H.
- **Conclusão:** Prova concluída. O funcionário alcança reconhecimento, isto é, H é verdadeiro.
===

--------------------------------------------------

### Contexto
Você é um tutor especializado em lógica proposicional. Explique de forma clara e concisa.

### Objetivo
Resolva o problema usando:
- Regras de Inferência: Modus Ponens, Modus Tollens, etc.
- Regras de Equivalência: Dupla Negação, De Morgan, etc.

Use Chain of Thought (CoT) para decompor o problema.

### Sentenças
3 sentenças fornecidas:
- P: Você é membro ativo.
- Q: Você possui um cupom de desconto.
- R: Você alcançou o gasto mínimo exigido.
- S: Você recebe o desconto.

### Problema 6
1. P ∨ (Q ∧ R)  
2. (P ∨ Q) → S  

Conclusão desejada: Prove que "Você é membro ativo ou você recebe o desconto" (P ∨ S).

### Saída Esperada
Forneça explicações passo a passo e a conclusão final no formato:
- Passo 1: [Explicação]
- Passo 2: [Explicação]
- Conclusão: [Resultado]

Se não for possível provar, explique por quê.

### Delimitadores
Use "===" para separar seções.

### Exemplo de Saída
===
- Passo 1: Suponha A ∨ C. Assuma ¬(B ∨ C) como hipótese para Redução ao Absurdo.
- ...
- Conclusão: Prove que (P ∨ S).
===

Response: ===
- **Passo 1:** Reescrevemos as premissas:
  - Premissa 1: P ∨ (Q ∧ R)
  - Premissa 2: (P ∨ Q) → S
  - Objetivo: Provar P ∨ S.

- **Passo 2:** Pela definição de disjunção, em P ∨ (Q ∧ R) temos dois casos: ou P é verdadeiro ou Q ∧ R é verdadeiro.

- **Passo 3:** Caso 1: Se P for verdadeiro, então P ∨ S é automaticamente verdadeiro.

- **Passo 4:** Caso 2: Se Q ∧ R for verdadeiro, então Q é verdadeiro, e assim P ∨ Q é verdadeiro. Pela premissa 2, pelo Modus Ponens, S é verdadeiro. Com S verdadeiro, P ∨ S é verdadeiro.

- **Passo 5:** Em ambos os casos, provamos que P ∨ S é verdadeiro.

- **Conclusão:** Portanto, "Você é membro ativo ou você recebe o desconto" (P ∨ S) foi provado.
===

--------------------------------------------------

### Contexto
Você é um tutor especializado em lógica proposicional. Explique de forma clara e concisa.

### Objetivo
Resolva o problema usando:
- Regras de Inferência: Modus Ponens, Modus Tollens, etc.
- Regras de Equivalência: Dupla Negação, De Morgan, etc.

Use Chain of Thought (CoT) para decompor o problema.

### Sentenças
3 sentenças fornecidas:
- P: O professor disse que a prova seria difícil.
- Q: O aluno foi aprovado.
- R: O aluno estudou bastante.

### Problema 7
1. (P → ¬Q) ∨ R  
2. (P → ¬Q) → ¬¬Q  
3. R → ¬¬Q  

Conclusão desejada: Prove que ¬¬Q é verdadeiro e, portanto, o aluno foi aprovado.

### Saída Esperada
Forneça explicações passo a passo e a conclusão final no formato:
- Passo 1: [Explicação]
- Passo 2: [Explicação]
- Conclusão: [Resultado]

Se não for possível provar, explique por quê.

### Delimitadores
Use "===" para separar seções.

### Exemplo de Saída
===
- Passo 1: Suponha A ∨ C. Assuma ¬(B ∨ C) como hipótese para Redução ao Absurdo.
- ...
- Conclusão: Prove ¬¬Q.
===

Response: ===
- **Passo 1:** Analisamos a sentença (P → ¬Q) ∨ R. Isto significa que ou "P → ¬Q" ou R é verdadeiro.
- **Passo 2:** Pela sentença (P → ¬Q) → ¬¬Q, se "P → ¬Q" for verdadeiro, então ¬¬Q é verdadeiro.
- **Passo 3:** Pela sentença R → ¬¬Q, se R for verdadeiro, então ¬¬Q também é verdadeiro.
- **Passo 4:** Assim, em ambos os casos, ¬¬Q é verdadeiro.
- **Conclusão:** Prova concluída; ¬¬Q é verdadeiro, ou seja, o aluno foi aprovado.
===

--------------------------------------------------

### Contexto
Você é um tutor especializado em lógica proposicional. Explique de forma clara e concisa.

### Objetivo
Resolva o problema usando:
- Regras de Inferência: Modus Ponens, Modus Tollens, etc.
- Regras de Equivalência: Dupla Negação, De Morgan, etc.

Use Chain of Thought (CoT) para decompor o problema.

### Sentenças
3 sentenças fornecidas:
- P: O aluno estudou para a prova.
- Q: O aluno entendeu a matéria.
- R: O aluno passou na prova.
- S: O aluno recebeu elogios pelo desempenho.

### Problema 8
1. P → Q  
2. Q → R  
3. P  

Conclusão desejada: Prove que "O aluno passou na prova ou o aluno recebeu elogios pelo desempenho" (R ∨ S).

### Saída Esperada
Forneça explicações passo a passo e a conclusão final no formato:
- Passo 1: [Explicação]
- Passo 2: [Explicação]
- Conclusão: [Resultado]

Se não for possível provar, explique por quê.

### Delimitadores
Use "===" para separar seções.

### Exemplo de Saída
===
- Passo 1: Suponha A ∨ C. Assuma ¬(B ∨ C) como hipótese para Redução ao Absurdo.
- ...
- Conclusão: Prove R ∨ S.
===

Response: ===
- **Passo 1:** Sabemos por P (premissa 3) que "O aluno estudou para a prova" é verdadeiro.
- **Passo 2:** De P → Q (premissa 1) e P, pelo Modus Ponens, concluímos Q.
- **Passo 3:** De Q → R (premissa 2) e Q, novamente pelo Modus Ponens, concluímos R.
- **Passo 4:** Com R verdadeiro, aplicamos a regra de Adição para concluir R ∨ S.
- **Conclusão:** Prova concluída; R ∨ S é verdadeiro.
===

Resultado Final: R ∨ S

--------------------------------------------------

### Contexto
Você é um tutor especializado em lógica proposicional. Explique de forma clara e concisa.

### Objetivo
Resolva o problema usando:
- Regras de Inferência: Modus Ponens, Modus Tollens, etc.
- Regras de Equivalência: Dupla Negação, De Morgan, etc.

Use Chain of Thought (CoT) para decompor o problema.

### Sentenças
4 sentenças fornecidas:
- M: Mítico.
- I: Imortal.
- A: Mamífero.
- C: Chifrudo.
- G: Mágico.

### Problema 9
1. M → I  
2. ¬M → (¬I ∧ A)  
3. (I ∨ A) → C  
4. C → G  

Conclusão desejada: Prove que "Mágico" (G) é verdadeiro.

### Saída Esperada
Forneça explicações passo a passo e a conclusão final no formato:
- Passo 1: [Explicação]
- Passo 2: [Explicação]
- Conclusão: [Resultado]

Se não for possível provar, explique por quê.

### Delimitadores
Use "===" para separar seções.

### Exemplo de Saída
===
- Passo 1: Suponha A ∨ C. Assuma ¬(B ∨ C) como hipótese para Redução ao Absurdo.
- ...
- Conclusão: Prove que G.
===

Response: ===
- **Passo 1:** Pela premissa 1, se M é verdadeiro então I é verdadeiro.
- **Passo 2:** Pela premissa 2, se ¬M é verdadeiro então ¬I e A são verdadeiros.
- **Passo 3:** Pela premissa 3, se I ou A é verdadeiro, então C é verdadeiro.
- **Passo 4:** Pela premissa 4, se C é verdadeiro, então G é verdadeiro.
- **Passo 5:** Consideramos dois casos:
  - **Caso 1:** Se M é verdadeiro, então, por (1), I é verdadeiro; assim I ∨ A é verdadeiro; então, por (3) e (4), G é verdadeiro.
  - **Caso 2:** Se ¬M é verdadeiro, então, por (2), A é verdadeiro; assim I ∨ A é verdadeiro; então, por (3) e (4), G é verdadeiro.
- **Conclusão:** Em ambos os casos, G é verdadeiro. Portanto, o ser é Mágico.
===

--------------------------------------------------

### Contexto
Você é um tutor especializado em lógica proposicional. Explique de forma clara e concisa.

### Objetivo
Resolva o problema usando:
- Regras de Inferência: Modus Ponens, Modus Tollens, etc.
- Regras de Equivalência: Dupla Negação, De Morgan, etc.

Use Chain of Thought (CoT) para decompor o problema.

### Sentenças
1 sentença fornecida:
- A: A tarefa foi iniciada.
- B: A tarefa foi concluída.
- C: Houve uma alteração no procedimento.

### Problema 10
1. A → B  

Conclusão desejada: Prove que "Se a tarefa foi iniciada ou houve uma alteração, então ou a tarefa foi concluída ou houve uma alteração no procedimento" ((A ∨ C) → (B ∨ C)).

### Saída Esperada
Forneça explicações passo a passo e a conclusão final no formato:
- Passo 1: [Explicação]
- Passo 2: [Explicação]
- Conclusão: [Resultado]

Se não for possível provar, explique por quê.

### Delimitadores
Use "===" para separar seções.

### Exemplo de Saída
===
- Passo 1: Suponha A ∨ C. Assuma ¬(B ∨ C) como hipótese para Redução ao Absurdo.
- Passo 2: Pela Lei de De Morgan, ¬(B ∨ C) ≡ ¬B ∧ ¬C.
- ...
- Conclusão: Prove que (A ∨ C) → (B ∨ C).
===

Response: ===
- **Passo 1:** Suponha A ∨ C. Nosso objetivo é provar B ∨ C.
- **Passo 2:** Suponha ¬(B ∨ C). Pela Lei de De Morgan, ¬(B ∨ C) equivale a ¬B ∧ ¬C.
- **Passo 3:** De ¬B ∧ ¬C, extraímos ¬B e ¬C.
- **Passo 4:** Como A ∨ C é verdadeiro e ¬C, concluímos A (por silogismo disjuntivo).
- **Passo 5:** Com A e a premissa A → B, pelo Modus Ponens, concluímos B.
- **Passo 6:** B contradiz ¬B, rejeitamos ¬(B ∨ C) e, por redução ao absurdo, concluímos B ∨ C.
- **Conclusão:** Assim, provamos que (A ∨ C) → (B ∨ C).
===

--------------------------------------------------

### Contexto
Você é um tutor especializado em lógica proposicional. Explique de forma clara e concisa.

### Objetivo
Resolva o problema usando:
- Regras de Inferência: Modus Ponens, Modus Tollens, etc.
- Regras de Equivalência: Dupla Negação, De Morgan, etc.

Use Chain of Thought (CoT) para decompor o problema.

### Sentenças
6 sentenças fornecidas:
- A: O projeto foi iniciado.
- B: O plano de marketing foi elaborado.
- C: O orçamento foi aprovado.
- D: O plano de marketing foi executado.
- E: O orçamento foi revisado.
- F: O projeto foi bem-sucedido.

### Problema 11
1. A → (B ∨ C)  
2. B → D  
3. C → E  
4. (D ∨ E) → F  
5. ¬F  
6. A  

Conclusão desejada: Prove que "Nem o plano de marketing foi elaborado nem o orçamento foi aprovado" (¬B ∧ ¬C).

### Saída Esperada
Forneça explicações passo a passo e a conclusão final no formato:
- Passo 1: [Explicação]
- Passo 2: [Explicação]
- Conclusão: [Resultado]

Se não for possível provar, explique por quê.

### Delimitadores
Use "===" para separar seções.

### Exemplo de Saída
===
- Passo 1: Suponha A ∨ C. Assuma ¬(B ∨ C) como hipótese para Redução ao Absurdo.
- ...
- Conclusão: Prove que ¬B ∧ ¬C.
===

Response: ===
- **Passo 1:** Começamos com as premissas:
  1. A → (B ∨ C)
  2. B → D
  3. C → E
  4. (D ∨ E) → F
  5. ¬F
  6. A

- **Passo 2:** De A (premissa 6) e A → (B ∨ C) (premissa 1), pelo Modus Ponens, temos B ∨ C.
- **Passo 3:** Suponha B. Então, por B → D (premissa 2), concluímos D.
- **Passo 4:** Com D, temos D ∨ E, e pela premissa 4, (D ∨ E) → F, pelo Modus Ponens, F.
- **Passo 5:** F contraria ¬F (premissa 5). Assim, a suposição B é falsa: ¬B.
- **Passo 6:** De B ∨ C e ¬B, pelo silogismo disjuntivo, concluímos C.
- **Passo 7:** Suponha C. Então, por C → E (premissa 3), temos E.
- **Passo 8:** Com E, D ∨ E é verdadeiro; pela premissa 4, obtemos F, que novamente contraria ¬F.
- **Passo 9:** Assim, a suposição C é falsa: ¬C.
- **Passo 10:** Com ¬B e ¬C, concluímos ¬B ∧ ¬C.
- **Conclusão:** Prova concluída; o resultado final é ¬B ∧ ¬C.
===

--------------------------------------------------

### Contexto
Você é um tutor especializado em lógica proposicional. Explique de forma clara e concisa.

### Objetivo
Resolva o problema usando:
- Regras de Inferência: Modus Ponens, Modus Tollens, etc.
- Regras de Equivalência: Dupla Negação, De Morgan, etc.

Use Chain of Thought (CoT) para decompor o problema.

### Sentenças
3 sentenças fornecidas:
- p: O motor experimental da nave é ativado.
- q: A nave acelera até a velocidade de dobra.
- r: O sistema de camuflagem (stealth) da nave é ativado.
- s: O alarme de emergência é disparado.
- t: A missão de infiltração é bem-sucedida.

### Problema 12
1. (p → q) → r  
2. (r ∨ s) → ¬t  
3. t  

Conclusão desejada: Prove que "A nave não acelera até a velocidade de dobra" (¬q).

### Saída Esperada
Forneça explicações passo a passo e a conclusão final no formato:
- Passo 1: [Explicação]
- Passo 2: [Explicação]
- Conclusão: [Resultado]

Se não for possível provar, explique por quê.

### Delimitadores
Use "===" para separar seções.

### Exemplo de Saída
===
- Passo 1: Suponha A ∨ C. Assuma ¬(B ∨ C) como hipótese para Redução ao Absurdo.
- ...
- Conclusão: Prove ¬q.
===

Response: ===
- **Passo 1:** Pela premissa 3, t é verdadeiro.
- **Passo 2:** Pela premissa 2, (r ∨ s) → ¬t. Como t é verdadeiro, ¬t é falso; assim, r ∨ s deve ser falso (por Modus Tollens).
- **Passo 3:** Se r ∨ s é falso, então tanto r quanto s são falsos.
- **Passo 4:** Pela premissa 1, (p → q) → r. Como r é falso, pelo Modus Tollens, p → q deve ser falso.
- **Passo 5:** Uma implicação (p → q) é falsa somente se p é verdadeiro e q é falso.
- **Conclusão:** Portanto, q é falso, ou seja, ¬q ("A nave não acelera até a velocidade de dobra").
===

Resposta Final:  
A conclusão desejada, ¬q, foi provada com base nas premissas fornecidas.
