# Problem-solving in logic for a virtual assistant

## Problemas Fáceis


## Problema 1
Vamos resolver o problema de lógica passo a passo, utilizando as regras da lógica proposicional. Temos as seguintes premissas:

1. \( P \rightarrow (Q \rightarrow R) \)
2. \( P \)
3. \( \neg R \)

O objetivo é deduzir uma conclusão válida a partir dessas premissas.

### Passo 1: Analisar as premissas

- **Premissa 1**: \( P \rightarrow (Q \rightarrow R) \)
  
  Isso significa que "Se \( P \) é verdadeiro, então \( Q \rightarrow R \) também é verdadeiro".

- **Premissa 2**: \( P \)
  
  Isso significa que "\( P \) é verdadeiro".

- **Premissa 3**: \( \neg R \)
  
  Isso significa que "\( R \) é falso".

### Passo 2: Aplicar Modus Ponens na Premissa 1

Sabemos que \( P \) é verdadeiro (Premissa 2). Portanto, podemos aplicar Modus Ponens na Premissa 1 para derivar \( Q \rightarrow R \):

\[ P \rightarrow (Q \rightarrow R) \]
\[ P \]
\[\therefore Q \rightarrow R\]

Agora temos que \( Q \rightarrow R \) é verdadeiro.

### Passo 3: Analisar \( Q \rightarrow R \)

A implicação \( Q \rightarrow R \) significa que "Se \( Q \) é verdadeiro, então \( R \) também é verdadeiro".

### Passo 4: Aplicar Modus Tollens em \( Q \rightarrow R \)

Sabemos que \( \neg R \) é verdadeiro (Premissa 3). Podemos aplicar Modus Tollens em \( Q \rightarrow R \) para derivar \( \neg Q \):

\[ Q \rightarrow R \]
\[ \neg R \]
\[\therefore \neg Q\]

### Passo 5: Conclusão

A partir das premissas dadas, concluímos que \( \neg Q \) é verdadeiro. Isso significa que "Eu não vou ao parque".

### Resumo da Dedução

1. \( P \rightarrow (Q \rightarrow R) \) (Premissa 1)
2. \( P \) (Premissa 2)
3. \( Q \rightarrow R \) (Modus Pon


## Problema 2
Vamos resolver o problema de lógica proposicional passo a passo.

### Dadas as sentenças:
- **P**: O candidato é experiente.
- **Q**: O candidato é qualificado.
- **R**: O candidato tem boa comunicação.

### E as premissas:
1. **P ∨ Q** (O candidato é experiente **ou** o candidato é qualificado).
2. **R** (O candidato tem boa comunicação).
3. **Q** (O candidato é qualificado).

### Objetivo:
Determinar a conclusão lógica a partir dessas premissas.

### Passo a passo:

1. **Analisando a terceira premissa (Q):**
   - Sabemos que **Q** é verdadeiro, pois é uma das premissas.

2. **Analisando a primeira premissa (P ∨ Q):**
   - Já sabemos que **Q** é verdadeiro.
   - Na disjunção (∨), se uma das partes é verdadeira, a disjunção toda é verdadeira, independentemente do valor de **P**.
   - Portanto, **P ∨ Q** é verdadeiro, independentemente do valor de **P**.

3. **Analisando a segunda premissa (R):**
   - Sabemos que **R** é verdadeiro, pois é uma das premissas.

### Conclusão:
- A partir das premissas, concluímos que:
  - **Q** é verdadeiro (o candidato é qualificado).
  - **R** é verdadeiro (o candidato tem boa comunicação).
  - **P ∨ Q** é verdadeiro, mas como **Q** já é verdadeiro, não precisamos determinar o valor de **P**.

### Resposta Final:
As conclusões são que o candidato é qualificado (**Q**) e tem boa comunicação (**R**). Não há necessidade de determinar se o candidato é experiente (**P**), pois as conclusões já são suficientes com base nas premissas fornecidas.


## Problema 3
Para resolver o problema de lógica proposicional apresentado, vamos seguir os passos abaixo:

**Premissas:**
1. \( (P \land R) \rightarrow Q \)
2. \( \neg Q \)

**Objetivo:** Determinar o valor lógico das proposições \( P \) e \( R \) com base nas premissas dadas.

**Passo a Passo:**

1. **Análise da Premissa 2 (\( \neg Q \)):**
   - A proposição \( Q \) é falsa, pois \( \neg Q \) é verdadeiro.

2. **Análise da Premissa 1 (\( (P \land R) \rightarrow Q \)):**
   - Sabemos que \( Q \) é falso.
   - Para que a implicação \( (P \land R) \rightarrow Q \) seja verdadeira, o antecedente \( P \land R \) deve ser falso, pois uma implicação só é falsa quando o antecedente é verdadeiro e o consequente é falso.
   - Portanto, \( P \land R \) é falso.

3. **Determinação de \( P \) e \( R \):**
   - \( P \land R \) é falso, o que significa que pelo menos uma das proposições \( P \) ou \( R \) é falsa.
   - Não temos informações adicionais para determinar qual das duas proposições é falsa, ou se ambas são falsas.

**Conclusão:**
Com base nas premissas fornecidas, podemos concluir que:

- \( Q \) é falso.
- Pelo menos uma das proposições \( P \) ou \( R \) é falsa.

Portanto, a resposta ao problema é que \( Q \) é falso e que pelo menos uma das proposições \( P \) ou \( R \) é falsa. Não é possível determinar qual das duas proposições \( P \) ou \( R \) é falsa apenas com as informações fornecidas.


## Problema 4
Para resolver esse problema de lógica proposicional, vamos analisar as sentenças e as implicações dadas.

### Sentenças:
- **A**: O aluno estudou.
- **B**: O aluno obteve uma boa nota.
- **C**: O aluno foi aprovado.

### Premissas:
1. **A → B**: Se o aluno estudou, então ele obteve uma boa nota.
2. **B → C**: Se o aluno obteve uma boa nota, então ele foi aprovado.
3. **¬¬A**: O aluno estudou (isso é equivalente a **A**, pois a negação da negação de **A** é **A**).

### Passo a Passo:

1. **¬¬A** é equivalente a **A** (eliminação da dupla negação).
   - Portanto, sabemos que **A** é verdadeiro.

2. De **A** e **A → B**, podemos inferir **B** (modus ponens).
   - Se **A** é verdadeiro e **A → B** é verdadeiro, então **B** é verdadeiro.

3. De **B** e **B → C**, podemos inferir **C** (modus ponens).
   - Se **B** é verdadeiro e **B → C** é verdadeiro, então **C** é verdadeiro.

### Conclusão:
A partir das premissas dadas, concluímos que **C** é verdadeiro, ou seja, o aluno foi aprovado.

### Resposta:
O aluno foi aprovado.

### Explicação:
- Começamos com a afirmação de que o aluno estudou (**A**).
- Como estudar leva a obter uma boa nota (**A → B**), concluímos que o aluno obteve uma boa nota (**B**).
- Finalmente, como obter uma boa nota leva à aprovação (**B → C**), concluímos que o aluno foi aprovado (**C**).

Assim, a resposta final é que o aluno foi aprovado.


## Problemas Médios


## Problema 1
Vamos resolver o problema passo a passo, utilizando as regras da lógica proposicional. Primeiro, vamos listar as premissas e o que queremos provar.

### Premissas:
1. \( (A \land B) \land C \rightarrow D \)
2. \( D \land F \rightarrow G \)
3. \( E \rightarrow F \)
4. \( F \rightarrow B \)
5. \( B \rightarrow C \)
6. \( G \rightarrow H \)
7. \( I \rightarrow J \)
8. \( A \land F \rightarrow H \)
9. \( A \)
10. \( F \)

### Passo a Passo:

1. **Premissa 9:** \( A \) é verdadeira.
2. **Premissa 10:** \( F \) é verdadeira.
3. **Premissa 4:** \( F \rightarrow B \). Como \( F \) é verdadeira, \( B \) também é verdadeira.
4. **Premissa 5:** \( B \rightarrow C \). Como \( B \) é verdadeira, \( C \) também é verdadeira.
5. **Premissa 1:** \( (A \land B) \land C \rightarrow D \). Sabemos que \( A \), \( B \) e \( C \) são verdadeiras, portanto \( D \) é verdadeira.
6. **Premissa 2:** \( D \land F \rightarrow G \). Sabemos que \( D \) e \( F \) são verdadeiras, portanto \( G \) é verdadeira.
7. **Premissa 6:** \( G \rightarrow H \). Como \( G \) é verdadeira, \( H \) também é verdadeira.
8. **Premissa 8:** \( A \land F \rightarrow H \). Sabemos que \( A \) e \( F \) são verdadeiras, portanto \( H \) é verdadeira.
9. **Premissa 3:** \( E \rightarrow F \). Como \( F \) é verdadeira, \( E \) pode ser verdadeira ou falsa, mas isso não afeta a conclusão.
10. **Premissa 7:** \( I \rightarrow J \). Não temos informações sobre \( I \) e \( J \), então não podemos determinar seu valor de verdade.

### Conclusão:
A partir das premissas dadas, concluímos que \( H


## Problema 2
Vamos resolver o problema de lógica passo a passo, utilizando as regras da lógica proposicional. As sentenças e as proposições são as seguintes:

**Sentenças:**
- **P:** Você é membro ativo.
- **Q:** Você possui um cupom de desconto.
- **R:** Você alcançou o gasto mínimo exigido.
- **S:** Você recebe o desconto.

**Problema lógico:**
1. \( P \lor (Q \land R) \)
2. \( (P \lor Q) \rightarrow S \)

**Objetivo:** Determinar a resposta do problema lógico com base nas sentenças dadas.

---

### Passo 1: Analisar a primeira proposição \( P \lor (Q \land R) \)

A primeira proposição é uma disjunção ("ou") entre \( P \) e \( (Q \land R) \). Isso significa que pelo menos uma das duas condições deve ser verdadeira:

- **\( P \):** Você é membro ativo.
- **\( Q \land R \):** Você possui um cupom de desconto **e** alcançou o gasto mínimo exigido.

Portanto, a primeira proposição é verdadeira se:
- Você é membro ativo **ou**
- Você possui um cupom de desconto **e** alcançou o gasto mínimo exigido.

---

### Passo 2: Analisar a segunda proposição \( (P \lor Q) \rightarrow S \)

A segunda proposição é uma implicação que diz: se \( (P \lor Q) \) for verdadeira, então \( S \) também é verdadeira. Em outras palavras:
- Se você é membro ativo **ou** possui um cupom de desconto, então você recebe o desconto.

---

### Passo 3: Conectar as proposições

Agora, vamos conectar as duas proposições para entender o problema completo.

1. A primeira proposição \( P \lor (Q \land R) \) estabelece as condições sob as quais você pode receber o desconto.
2. A segunda proposição \( (P \lor Q) \rightarrow S \) diz que, se você é membro ativo ou possui um cupom de desconto, então você recebe o desconto.

Observe


## Problema 3
Para resolver o problema de lógica proposicional, vamos analisar as três sentenças dadas e as proposições associadas:

**Sentenças:**
- **P:** O professor disse que a prova seria difícil.
- **Q:** O aluno foi aprovado.
- **R:** O aluno estudou bastante.

**Problema lógico:**
1. \((P \rightarrow \neg Q) \lor R\)
2. \((P \rightarrow \neg Q) \rightarrow \neg \neg Q\)
3. \(R \rightarrow \neg \neg Q\)

Vamos analisar cada uma das proposições passo a passo.

### Análise da Proposição 1: \((P \rightarrow \neg Q) \lor R\)

A proposição \(P \rightarrow \neg Q\) pode ser interpretada como: "Se o professor disse que a prova seria difícil, então o aluno não foi aprovado." 

A proposição \((P \rightarrow \neg Q) \lor R\) significa que ou "Se o professor disse que a prova seria difícil, então o aluno não foi aprovado" ou "O aluno estudou bastante."

### Análise da Proposição 2: \((P \rightarrow \neg Q) \rightarrow \neg \neg Q\)

Primeiro, \(\neg \neg Q\) é equivalente a \(Q\) (a dupla negação cancela-se). Portanto, a proposição \((P \rightarrow \neg Q) \rightarrow Q\) pode ser interpretada como: "Se a afirmação 'Se o professor disse que a prova seria difícil, então o aluno não foi aprovado' for verdadeira, então o aluno foi aprovado."

### Análise da Proposição 3: \(R \rightarrow \neg \neg Q\)

Novamente, \(\neg \neg Q\) é equivalente a \(Q\). Portanto, a proposição \(R \rightarrow Q\) pode ser interpretada como: "Se o aluno estudou bastante, então o aluno foi aprovado."

### Resolução:

Agora, vamos tentar determinar a validade dessas proposições.

1. **Proposição 1:** \((P \rightarrow \neg Q) \lor R\)
   - Se \(R\) for verdadeiro, então toda a proposição é verdadeira, independentemente do valor de \(P \rightarrow \neg Q\).


## Problema 4
Vamos resolver o problema de lógica passo a passo, utilizando as regras da lógica proposicional.

### **Premissas:**
1. **P → Q** (Se o aluno estudou para a prova, então ele entendeu a matéria.)
2. **Q → R** (Se o aluno entendeu a matéria, então ele passou na prova.)
3. **P** (O aluno estudou para a prova.)

### **Objetivo:**
Determinar a conclusão que podemos inferir a partir dessas premissas.

### **Passos da Resolução:**

1. **Modus Ponens na Premissa 1 e 3:**
   - **P → Q** (Se P, então Q)
   - **P** (P é verdadeiro)
   - Portanto, **Q** (Q é verdadeiro)

   Conclusão: **Q** (O aluno entendeu a matéria.)

2. **Modus Ponens na Premissa 2 e a Conclusão Q:**
   - **Q → R** (Se Q, então R)
   - **Q** (Q é verdadeiro)
   - Portanto, **R** (R é verdadeiro)

   Conclusão: **R** (O aluno passou na prova.)

### **Conclusão Final:**
A partir das premissas fornecidas, podemos concluir que **R** é verdadeiro, ou seja, **"O aluno passou na prova."**

### **Resumo da Dedução:**
1. **P → Q** e **P** levam a **Q**.
2. **Q → R** e **Q** levam a **R**.

Portanto, a resposta final é: **"O aluno passou na prova."**


## Problemas Difíceis


## Problema 1
Para resolver esse problema de lógica proposicional, vamos analisar as sentenças e as implicações dadas passo a passo. Vamos usar as seguintes abreviações:

- **M**: Mítico
- **I**: Imortal
- **A**: Mamífero
- **C**: Chifrudo
- **G**: Mágico

### As implicações dadas são:

1. **M → I**: Se Mítico, então Imortal.
2. **¬M → (¬I ∧ A)**: Se não é Mítico, então não é Imortal e é Mamífero.
3. **(I ∨ A) → C**: Se é Imortal ou Mamífero, então é Chifrudo.
4. **C → G**: Se é Chifrudo, então é Mágico.

### Passo 1: Analisar a primeira implicação (**M → I**)

- Se **M** é verdadeiro, então **I** também é verdadeiro.
- Se **M** é falso, **I** pode ser verdadeiro ou falso.

### Passo 2: Analisar a segunda implicação (**¬M → (¬I ∧ A)**)

- Se **M** é falso, então **¬I** (não Imortal) e **A** (Mamífero) são ambos verdadeiros.
  
  - Isso significa que se **M** é falso, então **I** é falso e **A** é verdadeiro.

### Passo 3: Analisar a terceira implicação (**(I ∨ A) → C**)

- Se **I** ou **A** é verdadeiro, então **C** é verdadeiro.
  
  - Se **I** é verdadeiro (porque **M** é verdadeiro), então **C** é verdadeiro.
  - Se **A** é verdadeiro (porque **M** é falso), então **C** é verdadeiro.

### Passo 4: Analisar a quarta implicação (**C → G**)

- Se **C** é verdadeiro, então **G** é verdadeiro.
  
  - Como **C** é verdadeiro em ambos os casos (se **M** é verdadeiro ou falso), **G** também será verdadeiro.

### Resumo das anál


## Problema 2
Para resolver o problema lógico apresentado, vamos analisar as sentenças e a implicação dada.

### Sentenças:
1. **A**: A tarefa foi iniciada.
2. **B**: A tarefa foi concluída.
3. **C**: Houve uma alteração no procedimento.

### Implicação:
1. **A → B**: Se a tarefa foi iniciada, então a tarefa foi concluída.

### Resolução:
A implicação **A → B** é uma afirmação condicional que pode ser interpretada da seguinte forma:

- **Se A é verdadeiro, então B também é verdadeiro.**
- **Se A é falso, B pode ser verdadeiro ou falso.**

Agora, vamos considerar as possíveis situações:

1. **Caso 1: A é verdadeiro**
   - Se a tarefa foi iniciada (**A** é verdadeiro), então, segundo a implicação **A → B**, a tarefa foi concluída (**B** é verdadeiro).

2. **Caso 2: A é falso**
   - Se a tarefa não foi iniciada (**A** é falso), a implicação **A → B** não nos diz nada sobre **B**. Portanto, **B** pode ser verdadeiro ou falso.

### Conclusão:
A implicação **A → B** nos permite concluir que, **se a tarefa foi iniciada**, então **a tarefa foi concluída**. No entanto, se a tarefa **não foi iniciada**, não podemos inferir nada sobre a conclusão da tarefa com base apenas nessa implicação.

Portanto, a resposta ao problema lógico é:

- **Se a tarefa foi iniciada (A), então a tarefa foi concluída (B).**

### Explicação:
A implicação **A → B** estabelece uma relação condicional entre as duas sentenças. Se **A** é verdadeiro, então **B** também deve ser verdadeiro. Se **A** é falso, **B** pode ser verdadeiro ou falso, mas a implicação não nos fornece informações adicionais sobre **B** nesse caso.


## Problema 3
Para resolver o problema de lógica proposicional apresentado, vamos analisar as sentenças e as implicações passo a passo. Vamos usar as letras A, B, C, D, E, e F para representar as sentenças dadas:

- **A:** O projeto foi iniciado.
- **B:** O plano de marketing foi elaborado.
- **C:** O orçamento foi aprovado.
- **D:** O plano de marketing foi executado.
- **E:** O orçamento foi revisado.
- **F:** O projeto foi bem-sucedido.

As regras de implicação são:

1. **A → (B ∨ C)**
2. **B → D**
3. **C → E**
4. **(D ∨ E) → F**
5. **¬F** (O projeto **não** foi bem-sucedido.)
6. **A** (O projeto foi iniciado.)

### Passo 1: Começando com **A** (O projeto foi iniciado.)

Sabemos que **A** é verdadeiro (pela regra 6). Pela regra 1, **A → (B ∨ C)**, se **A** é verdadeiro, então **B ∨ C** também deve ser verdadeiro. Portanto, **B ∨ C** é verdadeiro.

### Passo 2: Analisando **B ∨ C**

Agora, precisamos determinar se **B** ou **C** é verdadeiro.

- Se **B** é verdadeiro (pela regra 2), então **B → D**, logo **D** é verdadeiro.
- Se **C** é verdadeiro (pela regra 3), então **C → E**, logo **E** é verdadeiro.

Portanto, **B** ou **C** (ou ambos) podem ser verdadeiros, o que implica que **D** ou **E** (ou ambos) são verdadeiros.

### Passo 3: Analisando **D ∨ E**

Pela regra 4, **(D ∨ E) → F**, se **D ∨ E** é verdadeiro, então **F** deve ser verdadeiro.

No entanto, pela regra 5, **¬F** (O projeto **não** foi bem-sucedido), **F** é falso.

Portanto,


## Problema 4
Vamos resolver o problema de lógica proposicional passo a passo, utilizando as sentenças e as regras fornecidas.

### Sentenças:
- **p**: O motor experimental da nave é ativado.
- **q**: A nave acelera até a velocidade de dobra.
- **r**: O sistema de camuflagem (stealth) da nave é ativado.
- **s**: O alarme de emergência é disparado.
- **t**: A missão de infiltração é bem-sucedida.

### Premissas:
1. **(p → q) → r**
2. **(r ∨ s) → ¬t**
3. **t**

### Objetivo:
Determinar a conclusão a partir das premissas dadas.

### Passo 1: Analisar a premissa 3
A premissa 3 afirma que **t** é verdadeira. Ou seja:
- **t** = Verdadeiro

### Passo 2: Analisar a premissa 2
A premissa 2 é **(r ∨ s) → ¬t**. Sabemos que **t** é verdadeiro, então **¬t** é falso (**¬t** = Falso).

Substituindo na premissa 2:
- **(r ∨ s) → Falso**

Para que uma implicação seja verdadeira, se o consequente é falso, o antecedente **deve** ser falso. Portanto:
- **(r ∨ s)** = Falso

Isso significa que tanto **r** quanto **s** são falsos:
- **r** = Falso
- **s** = Falso

### Passo 3: Analisar a premissa 1
A premissa 1 é **(p → q) → r**. Sabemos que **r** é falso, então a premissa 1 se torna:
- **(p → q) → Falso**

Para que uma implicação seja verdadeira, se o consequente é falso, o antecedente **deve** ser falso. Portanto:
- **(p → q)** = Falso

A implicação **p → q** é falsa somente quando **p** é verdadeiro e **q** é falso. Portanto:
- **p** = Verdadeiro
- **
